**1981年香港股災**是香港於1980年代的第一次股災。當時適逢[中華人民共和國正與](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[英國討論有關](../Page/英國.md "wikilink")[香港主權的問題](../Page/香港主權移交.md "wikilink")，1981年，會談陷入僵局。[恆生指數結果在該年與翌年共下跌達](../Page/恆生指數.md "wikilink")63%。

## 歷史

隨著1976年10月「[四人幫](../Page/四人幫.md "wikilink")」被捕標誌著[文化大革命的結束](../Page/文化大革命.md "wikilink")，1977年10月[鄧小平復出](../Page/鄧小平.md "wikilink")，1978年2月提出[四個現代化](../Page/四個現代化.md "wikilink")，使[恆生指數打破](../Page/恆生指數.md "wikilink")1976年至1977年的[牛皮悶局](../Page/牛皮.md "wikilink")。由1978年低點383.4點起計，到1981年7月17日1810.20點，短短三年上升3.7倍。到由於前景看好，使香港地價節節上升，引發眾多財團爭奪持有土地的上市公司，其佼佼者有[李嘉誠收購](../Page/李嘉誠.md "wikilink")[和記黃埔](../Page/和記黃埔.md "wikilink")、船王[包玉剛收購](../Page/包玉剛.md "wikilink")[九龍倉](../Page/九龍倉.md "wikilink")、及[置地收購](../Page/置地.md "wikilink")[電話公司及](../Page/香港電話有限公司.md "wikilink")[香港電燈](../Page/香港電燈.md "wikilink")。

### 英資華資爭霸戰

**和黃易主**
自[香港上海匯豐銀行接管和記洋行並改組為和記黃埔後](../Page/香港上海匯豐銀行.md "wikilink")，匯豐一直物色財團接手，為報答李嘉誠放棄收購九龍倉，匯豐投桃報李順水推舟，於1979年9月25日宣佈以每股$7.10出售22.4%和記黃埔，開始打破英資主宰香港經濟的地位。

**九倉爭霸戰**
1978年初，李嘉誠不動聲色，悄悄收集[九龍倉股份](../Page/九龍倉.md "wikilink")，到達18%時已超過[怡和及](../Page/怡和.md "wikilink")[置地控制的股權](../Page/置地.md "wikilink")，引起怡和高層注意，遂由匯豐出面，要求李嘉誠退讓。為求與匯豐友好的船王包玉剛促成收購和記黃埔，李嘉誠遂將手上九龍倉股份轉讓予包玉剛。事後包玉剛宣佈持有20%九龍倉，並作長線投資。1979年，怡和高層發現包玉剛持股量上升至接近30%，遂主動邀請包玉剛及二女婿[吳光正進入](../Page/吳光正.md "wikilink")[董事局](../Page/董事局.md "wikilink")，雙方矛盾日深。

1980年6月20日，置地乘包玉剛離港，宣佈建議增購九倉股份至49%，條件是兩股作價$12.2置地股份加一股面值$75.6[債券換取一股九龍倉股份](../Page/債券.md "wikilink")。包玉剛即時回港應戰，動用22億現金，以每股$105.0，收購九龍倉至49%。事後發現，置地的收購建議純屬煙幕，手持的九龍倉股份均售予包玉剛，後人以「船王負創取勝，置地含笑斷腕」作結。

**置地搶購公用股**
英資怡和不甘雌伏，決定放手大幹重振雄風，由置地進行多項地產發展計劃，更收購大型公用上市公司。1981年12月收購34.9%電話公司股權，1982年4月收購34.9%香港電燈，導致債台高築，結果1983年3月將電話公司股權售予英國[大東電報局](../Page/大東電報局.md "wikilink")，1985年2月，將香港電燈售予[李嘉誠的](../Page/李嘉誠.md "wikilink")[和記黃埔](../Page/和記黃埔.md "wikilink")。

### 爭購土地資源

除上述大型收購戰之外，亦有規模較小的收購合併發生，主要是地產公司收購擁有土地的公司，如1979年[佳寧收購美漢置業上市](../Page/佳寧.md "wikilink")、1980年[恆隆集團收購淘化大同](../Page/恆隆集團.md "wikilink")(即現時的[恆隆地產](../Page/恆隆地產有限公司.md "wikilink"))、1981年[新鴻基地產收購](../Page/新鴻基地產.md "wikilink")[九龍巴士](../Page/九龍巴士.md "wikilink")，同年爆發[鷹君地產主席](../Page/鷹君地產.md "wikilink")[羅鷹石第三子](../Page/羅鷹石.md "wikilink")[羅旭瑞以](../Page/羅旭瑞.md "wikilink")[百利保名義狙擊](../Page/百利保.md "wikilink")[中華巴士等](../Page/中華巴士.md "wikilink")。市面上亦出現炒樓狂潮，據事後計算，當時樓價的[供樓負擔比率](../Page/供樓負擔比率.md "wikilink")(即供樓支出佔大學畢業生收入的比重)曾高達180%，換句話說是用近乎收入的一倍才能夠供樓。加上1981年7月17日[銀行公會宣佈](../Page/香港銀行公會.md "wikilink")7月21日儲蓄存款利率由11厘加至12厘，樓市泡沫一戮即破，恆生指數亦由當日開始下跌。

### 政治大震盪

1980年代初，[英國向](../Page/英國.md "wikilink")[中國提出分拆](../Page/中國.md "wikilink")[香港的](../Page/香港.md "wikilink")「主權」及「治權」的建議，得到不少香港傳統上流社會的政治及商界精英支持。傳統英國資金的商業力量，如匯豐、[怡和](../Page/怡和.md "wikilink")，亦曾參與遊說工作。1981年，當時的商界年青領袖[李鵬飛曾率領當時香港的工商界精英組成](../Page/李鵬飛.md "wikilink")「年青才俊團」前往[北京提出有關建議](../Page/北京.md "wikilink")，但遭[鄧小平否定](../Page/鄧小平.md "wikilink")。鄧認為中國必須整體收回香港。

1982年9月22日，英國首相[戴卓爾夫人乘](../Page/戴卓爾夫人.md "wikilink")[福克蘭戰役大勝](../Page/福克蘭群島戰爭.md "wikilink")[阿根廷之威](../Page/阿根廷.md "wikilink")，到[北京提出](../Page/北京.md "wikilink")「以主權換治權」，圖延續對香港的管治。結果被中國已故領導人[鄧小平斷然拒絕](../Page/鄧小平.md "wikilink")，香港股市亦隨之大跌，到12月2日恆生指數跌至676.30點，由高點計算下跌了62.64%。

**地產及金融危機**
地價亦以插水式下跌，一幅[九龍灣的工業地皮](../Page/九龍灣.md "wikilink")，由投標價一億五千萬下跌到剩下一千五百萬，下跌九成。資產下跌導致大量高價搶地的公司陷入危機，除[置地外](../Page/置地.md "wikilink")，最觸目者首推[陳松青的](../Page/陳松青.md "wikilink")[佳寧集團](../Page/佳寧.md "wikilink")，延至1983年10月清盤。

之後更引發[港元危機及銀行風潮](../Page/港元危機.md "wikilink")，1983年9月[恆隆銀行擠提及被港府接管](../Page/恆隆銀行.md "wikilink")(後併入[道亨銀行](../Page/道亨銀行.md "wikilink"))，同年10月[新鴻基銀行擠提](../Page/新鴻基銀行.md "wikilink")(後改組為[港基銀行](../Page/港基銀行.md "wikilink")，即富邦銀行(香港))，1985年6月[海外信託銀行](../Page/海外信託銀行.md "wikilink")(後併入道亨銀行)及[工商銀行](../Page/工商銀行_\(香港\).md "wikilink")(後併入[大新銀行](../Page/大新銀行.md "wikilink"))突然停牌及被政府接管，由於海託及工商屬上市公司，股票一夜之間化為烏有，打擊對股市信心。事件餘波導致1986年[嘉華](../Page/嘉華.md "wikilink")、[永安](../Page/永安銀行.md "wikilink")、[友聯](../Page/友聯銀行.md "wikilink")(於2000下半年時再行改組成為今日的中國工商銀行(亞洲))、[康年等銀行先後易手或被兼併](../Page/康年.md "wikilink")。

**怡和震盪**
1984年3月28日，即離中英達成協議半年，出現戲劇性的場面。當日本是和記黃埔公佈業績之日，李嘉誠於開市前宣佈，每股和黃派發現金紅利$4，總值20億，這本應是利好消息。然而怡和集團於當天宣佈[遷冊](../Page/遷冊.md "wikilink")[百慕達](../Page/百慕達.md "wikilink")，即時引起市場恐慌，恆生指數翌日下跌5.8%。由此眾多上市公司爭相效尤，紛紛申請遷冊。事後有人認為，怡和此舉是有意搞小動作，對香港及中國投下不信任票，有意給中國帶來政治壓力，因而得罪有關人士，種下日後業務久沉不起的遠因。

從1982年12月到1984年9月，中英就[香港前途問題草簽之前](../Page/香港前途問題.md "wikilink")，香港股市便在676點至1000點之間反覆上落，香港股市很大程度上受到[九七問題的影響而波動](../Page/香港回歸.md "wikilink")，香港股市的投資者就在政治風中惶煌不可終日。股市沒有明顯下跌，但只能一直在低位反覆爭持，直至1984年9月26日《[中英聯合聲明](../Page/中英聯合聲明.md "wikilink")》草簽，12月19日正式簽署為止。

## 參考資料

  - 馮邦彥著
    [《香港金融業百年》](https://web.archive.org/web/20070927235946/http://libcat.hkpl.gov.hk/webpac_cjk/wgbroker.exe?200604251908080843735+2+search+select+++1+9)，三聯書店(香港)有限公司，2002年。
  - 藍潮著
    [《香港股市風雲》](https://web.archive.org/web/20070928000253/http://libcat.hkpl.gov.hk/webpac_cjk/wgbroker.exe?200604251908080843735+2+search+select+++2+18)，名流出版社，1997年9月。
  - 藍潮著
    [《香港商戰風雲錄》](https://web.archive.org/web/20070928000101/http://libcat.hkpl.gov.hk/webpac_cjk/wgbroker.exe?200604251908080843735+2+search+select+++2+11)，名流出版社，1997年6月。
  - [呂志華著](../Page/呂志華.md "wikilink")
    [《香港股災重溫》](https://web.archive.org/web/20070927235846/http://libcat.hkpl.gov.hk/webpac_cjk/wgbroker.exe?200604251908080843735+2+search+select+++5+13)，明窗出版社，1992年。

## 參見

  - [香港聯繫匯率制度](../Page/香港聯繫匯率制度.md "wikilink")
  - [香港股災](../Page/香港股災.md "wikilink")

[Category:香港股災](../Category/香港股災.md "wikilink")
[Category:1981年香港](../Category/1981年香港.md "wikilink")